[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-9884b1d2})
# 2 Zabbix агент на Microsoft Windows

[comment]: # ({/new-9884b1d2})

[comment]: # ({new-bc82b50c})
#### Настройка агента

Zabbix агент работает службой Windows.

Вы можете запустить один экземпляр Zabbix агента или несколько
экземпляров агента на хосте Microsoft Windows. Одиночный экземпляр может
использовать файл конфигурации `C:\zabbix_agentd.conf` по умолчанию или
файл конфигурации, указанный в командной строке. В случае нескольких
экземпляров каждый экземпляр агента должен иметь свой собственный файл
конфигурации (один из экземпляров может использовать файл конфигурации
по умолчанию).

Пример файла конфигурации доступ в архиве с исходными кодами Zabbix, в
`conf/zabbix_agentd.win.conf`.

Смотрите опции [файла
конфигурации](/ru/manual/appendix/config/zabbix_agentd_win) для
получения подробных сведений по настройке Zabbix Windows агента.

[comment]: # ({/new-bc82b50c})

[comment]: # ({new-011f29f0})
##### Параметр Hostname

Для выполнения [активных
проверок](/ru/manual/appendix/items/activepassive#активные_проверки) на
узле сети Zabbix агента требуется, чтобы было задано имя хоста. Кроме
того, указанное значение имени хоста на стороне агента должно в точности
совпадать с "[именем узла сети](/ru/manual/config/hosts/host)" указанном
для этого узла сети в веб-интерфейсе.

Значение имени хоста на стороне агента можно задать параметрами
**Hostname** или **HostnameItem** в [файле
конфигурации](/ru/manual/appendix/config/zabbix_agentd_win) агента - или
будут использованы значения по умолчанию, если ни один из этих
параметров не указан.

Значением по умолчанию для параметра **HostnameItem** является значение
полученное ключем агента "system.hostname" и для Windows платформы оно
вернет NetBIOS имя хоста.

Значением по умолчанию для параметра **Hostname** будет значение
полученное параметром **HostnameItem**. Таким образом, по сути, если оба
этих параметра не заданы, то фактически именем хоста будет NetBIOS имя
хоста; Zabbix агент будет использовать NetBIOS имя хоста для получения
списка активных проверок от Zabbix сервера и отправлять результаты по
ним.

::: noteimportant
Ключ **system.hostname** всегда возвращает NetBIOS
имя хоста ограниченное 15 символами и только в ВЕРХНЕМ РЕГИСТРЕ - вне
зависимости от длины и символов нижнего/верхнего регистра реального
имени хоста.
:::

Начиная с Zabbix агента 1.8.6 под Windows ключ "system.hostname"
поддерживает опциональный параметр - *тип* имени. Значением по умолчанию
этого параметра является "netbios" (для обратной совместимости) и другое
возможное значение "host".

::: noteimportant
Ключ **system.hostname\[host\]** всегда возвращает
полное, реальное (регистрозависимое) имя хоста Windows.
:::

Таким образом, чтобы упростить настройку zabbix\_agentd.conf файла и
сделать его унифицированным, можно использовать два различных похода.

1.  оставить параметры **Hostname** или **HostnameItem** не заданными и,
    тогда Zabbix агент будет использовать NetBIOS имя хоста как
    hostname;
2.  оставить параметр **Hostname** не заданным и задать **HostnameItem**
    таким образом:\
    **HostnameItem=system.hostname\[host\]**\
    и, тогда Zabbix агент будет использовать полное, реальное
    (регистрозависимое) имя хоста Windows как hostname.

Также при установке, запуске, остановке и удалении службы Windows имя
хоста используется как часть имени службы Windows. Например, если в
файле конфигурации Zabbix агента указано `Hostname=Windows_db_server`,
тогда агент будет установлен как служба Windows
"`Zabbix Agent [Windows_db_server]`". Поэтому, чтобы у каждого
экземпляра Zabbix агента имелись разные имена служб Windows, каждый
экземпляр должен использовать отличное от другого экземпляра имя хоста.

[comment]: # ({/new-011f29f0})

[comment]: # ({new-1c178c2a})
#### Установка агента службой Windows

Для установки одиночного экземпляра Zabbix агента с файлом конфигурации
`c:\zabbix_agentd.conf` по умолчанию:

    zabbix_agentd.exe --install

::: noteimportant
На 64-битных системах требуется 64-битная версия
Zabbix агента, чтобы все проверки связанные с запущенными 64-битными
процессами корректно работали.
:::

Если вы хотите использовать файл конфигурации, отличный от
`c:\zabbix_agentd.conf`, вы должны использовать следующую команду для
установки службы:

    zabbix_agentd.exe --config <ваш_файл_конфигурации> --install

Необходимо указать полный путь к файлу конфигурации.

Можно установить несколько экземпляров Zabbix агента службами, примерно
следующим образом:

      zabbix_agentd.exe --config <файл_конфигурации_для_экземпляра_1> --install --multiple-agents
      zabbix_agentd.exe --config <файл_конфигурации_для_экземпляра_2> --install --multiple-agents
      ...
      zabbix_agentd.exe --config <файл_конфигурации_для_экземпляра_N> --install --multiple-agents

Установленная служба теперь будет видна в Панеле Управления.

[comment]: # ({/new-1c178c2a})

[comment]: # ({new-635edc59})
#### Запуск агента

Для запуска службы агента, вы можете использовать Панель Управления или
сделать это из командной строки.

Для запуска одиночного экземпляра Zabbix агента с файлом конфигурации по
умолчанию:

     zabbix_agentd.exe --start

Для запуска одиночного экземпляра Zabbix агента с отличным от умолчания
файлом конфигурации:

     zabbix_agentd.exe --config <ваш_файл_конфигурации> --start

Для запуска одного из нескольких экземпляров Zabbix агента:

     zabbix_agentd.exe --config <файл_конфигурации_этого_экземпляра> --start --multiple-agents

[comment]: # ({/new-635edc59})

[comment]: # ({new-f3f0d3db})
#### Остановка агента

Для остановки службы агента, вы можете использовать Панель Управления
или сделать это из командной строки.

Для остановки одиночного экземпляра Zabbix агента, который запущен с
файлом конфигурации по умолчанию:

     zabbix_agentd.exe --stop

Для остановки одиночного экземпляра Zabbix агента, который запущен с
другим файлом конфигурации:

     zabbix_agentd.exe --config <ваш_файл_конфигурации> --stop

Для остановки одного из нескольких экземпляров Zabbix агента:

     zabbix_agentd.exe --config <файл_конфигурации_этого_экземпляра> --stop --multiple-agents

[comment]: # ({/new-f3f0d3db})

[comment]: # ({new-db2e6708})
#### Удаление Windows службы агента

Для удаления одиночного экземпляра Zabbix агента, который использует
файл конфигурации по умолчанию:

       zabbix_agentd.exe --uninstall

Для удаления одиночного экземпляра Zabbix агента, который не использует
файлом конфигурации по умолчанию:

       zabbix_agentd.exe --config <ваш_файл_конфигурации> --uninstall

Для удаления нескольких экземпляров Zabbix агента из служб Windows:

      zabbix_agentd.exe --config <файл_конфигурации_экземпляра_1> --uninstall --multiple-agents
      zabbix_agentd.exe --config <файл_конфигурации_экземпляра_2> --uninstall --multiple-agents
      ...
      zabbix_agentd.exe --config <файл_конфигурации_экземпляра_N> --uninstall --multiple-agents

[comment]: # ({/new-db2e6708})

[comment]: # ({new-b7b226d1})

#### Limitations

Zabbix agent for Windows does not support
non-standard Windows configurations where CPUs are distributed
non-uniformly across NUMA nodes. If logical CPUs are distributed
non-uniformly, then CPU performance metrics may not be available for
some CPUs. For example, if there are 72 logical CPUs with 2 NUMA nodes,
both nodes must have 36 CPUs each.

[comment]: # ({/new-b7b226d1})
